[原代码](https://github.com/hku-mars/FAST_LIO)对新手似乎不是很友好，所以用Eigen重新实现了Fast-LIO的核心功能：[ghowoght/simple_lio](https://gitee.com/ghowoght/simple_lio)

本文中变量命名与Fast-LIO论文中不尽相同，比如为了便于阅读而忽略了很多上下标，如有误解之处，敬请指正。

------

# 0. 运算符定义

通过**指数/对数映射**可以实现李群和李代数之间的映射，定义$\boxplus$和$\boxminus$运算符，如下：
$$
R\boxplus r=RExp(r)\\
R_1\boxminus R_2=Log(R_2^TR_1)\\
a\boxplus b=a+b\\
a\boxminus b=a-b
$$
其中$R,R_1,R_2\in SO(3)$，$a,b\in \R^n$。指数映射为：
$$
Exp(r)=I+\frac{r}{||r||}sin(||r||)+\frac{r^2}{||r||^2}(1-cos(||r||))
$$
上式也就是**罗德里格斯公式**，对数映射是它的逆映射。对应的程序如下：

```cpp
// 指数映射
static Eigen::Matrix3d Exp(const Eigen::Vector3d& r){
    Eigen::Matrix3d expr;
    double theta = r.norm();
    if(theta < 1e-7){
        expr = Eigen::Matrix3d::Identity();
    }
    else{
        Eigen::Matrix3d skew = get_skew_symmetric(r / theta);
        expr = Eigen::Matrix3d::Identity() + sin(theta) * skew + (1 - cos(theta)) * skew * skew;
    }
    return expr;
}
// 对数映射
static Eigen::Vector3d Log(const Eigen::Matrix3d& R){
    double theta = (R.trace() > 3 - 1e-6) ? 0 : acos((R.trace() - 1) / 2);
    Eigen::Vector3d r(R(2,1) - R(1,2), R(0,2) - R(2,0), R(1,0) - R(0,1));
    return fabs(theta) < 0.001 ? (0.5 * r) : (0.5 * theta / sin(theta) * r);
}   
```

# 1. 系统模型

因为fastlio论文看着有些晦涩，这里的推导主要参考高翔的博文[简明ESKF推导](https://zhuanlan.zhihu.com/p/441182819)

定义状态向量$x$：
$$
x=\begin{bmatrix}p^T&v^T&R^T&b_g^T&b_a^T&g^T\end{bmatrix}^T
$$
状态的连续时间微分方程为：
$$
\dot{p}=v\\
\dot{v}=R(f^b-b_a-n_a)-g\\
\dot{R}=R(\omega^b-b_g-n_g)\times\\
\dot{b_g}=n_{bg}\\
\dot{b_a}=n_{ba}\\
\dot g=0
$$
其中$f^b$和$\omega^b$分别为加速度计和陀螺仪测量值。

状态向量的估计值$\hat x$，表示为：
$$
\hat x=\begin{bmatrix}\hat p^T&\hat v^T&\hat R^T&\hat b_g^T&\hat b_a^T&\hat g^T\end{bmatrix}^T
$$
它的微分方程与真实值的微分方程相同，不过要忽略噪声。接下来推导误差状态向量$\delta x$，定义误差状态变量如下：

$$
p=\hat p+\delta p\\
v=\hat v+\delta v\\
R=R\delta R\\
b_g=\hat b_g+\delta b_g\\
b_a=\hat b_a+\delta b_a\\
g=\hat g+\delta g
$$
姿态部分的误差$\delta R$对应的李代数为$\delta\theta$，即$\delta R=Exp(\delta\theta)$。因此真实状态、估计状态、误差状态三者的关系可以表述为：
$$
x=\hat x\boxplus\delta x
$$
其中误差状态向量$\delta x=\begin{bmatrix}\delta p^T&\delta v^T&\delta \theta^T&\delta b_g^T&\delta b_a^T&\delta g^T\end{bmatrix}^T$

误差状态中的**位置、零偏和重力项**都可以很容易的得到微分方程：
$$
\delta\dot{p}=\delta v\\
\delta\dot{b_g}=n_{bg}\\
\delta\dot{b_a}=n_{ba}\\
\delta\dot g=0
$$
**速度、姿态**均与$\delta R$相关，以下进行单独求导。

## 姿态误差

姿态真实值的微分方程：
$$
\dot{R}=R(\omega^b-b_g-n_g)\times\tag{1}
$$
姿态估计值的微分方程：
$$
\dot{\hat{R}}=\hat R(\omega^b-\hat b_g)\times\tag{2}
$$
姿态真实值、估计值、误差值三者的关系
$$
R=\hat RExp(\delta\theta)\tag{3}
$$

对$(3)$式两侧分别求时间导数，得到：
$$
\begin{aligned}
\dot R&=\dot{\hat{R}}Exp(\delta\theta)+\hat R\dot{Exp(\delta\theta)}\\
&=\dot{\hat{R}}Exp(\delta\theta)+\hat RExp(\delta\theta)(\dot{\delta\theta}\times)
\end{aligned}\tag{4}
$$

将$(3)$式代入$(1)$，得到：
$$
\begin{aligned}
\dot{R}&=\hat RExp(\delta\theta)(\omega^b-b_g-n_g)\times
\end{aligned}\tag{5}
$$

联立$(2)(4)(5)$，得到：
$$
\hat R(\omega^b-\hat b_g)\times Exp(\delta\theta)+\hat RExp(\delta\theta)(\dot{\delta\theta}\times)=\hat RExp(\delta\theta)(\omega^b-b_g-n_g)\times
$$
消掉$\hat R$，再利用$SO(3)$的伴随性质$\phi\times R=R(R^T\phi)\times$，得到：
$$
Exp(\delta\theta)(\dot{\delta\theta}\times)=Exp(\delta\theta)(\omega^b-b_g-n_g)\times-Exp(\delta\theta)(Exp(-\delta\theta)(\omega^b-\hat b_g))\times
$$
消掉$Exp(\delta\theta)$以及$\times$符号，得到：
$$
\begin{aligned}
\dot{\delta\theta}&=(\omega^b-b_g-n_g)-Exp(-\delta\theta)(\omega^b-\hat b_g)\\
&≈(\omega^b-b_g-n_g)-(I-\delta\theta\times)(\omega^b-\hat b_g)\\
&=(\omega^b-(\hat b_g+\delta b_g)-n_g)-(I-\delta\theta\times)(\omega^b-\hat b_g)\\
&=-(\omega^b-b_g)\times\delta\theta-\delta b_g-n_g
\end{aligned}
$$

## 速度误差

速度真实值的微分方程：
$$
\dot{v}=R(f^b-b_a-n_a)-g\tag{1}
$$
估计值的微分方程：
$$
\dot{\hat {v}}=\hat R(f^b-\hat b_a)-\hat g\tag{2}
$$
真实值、估计值、误差值的关系：
$$
v=\hat v+\delta v\tag{3}
$$
分别对$(3)$式两侧求导，得到：
$$
\dot v=\dot{\hat v}+\dot{\delta v}\tag{4}
$$
联立$(1)(2)(4)$，得到
$$
\begin{aligned}
\hat R(f^b-\hat b_a)-\hat g+\dot{\delta v}&=R(f^b-b_a-n_a)-g\\
&=\hat RExp(\delta\theta)(f^b-b_a-n_a)-g\\
&≈\hat R(I+\delta\theta\times)(f^b-b_a-n_a)-g
\end{aligned}
$$
化简得到：
$$
\dot{\delta v}=\hat R(-\delta b_a-n_a-(f^b-b_a+\delta b_a-n_a)\times\delta\theta)-\delta g
$$
**忽略二次小量**，得到：
$$
\begin{aligned}
\dot{\delta v}&=-\hat R\delta b_a-\hat R(f^b-b_a)\times\delta\theta-\delta g-\hat Rn_a\\
&=-\hat R\delta b_a-\hat R(f^b-b_a)\times\delta\theta-\delta g-n_a
\end{aligned}
$$

## 状态方程

综上，**误差状态的连续时间微分方程**如下：
$$
\delta\dot{p}=\delta v\\
\dot{\delta v}=-\hat R\delta b_a-\hat R(f^b-b_a)\times\delta\theta-\delta g-n_a\\
\dot{\delta\theta}=-(\omega^b-b_g)\times\delta\theta-\delta b_g-n_g
\\
\delta\dot{b_g}=n_{bg}\\
\delta\dot{b_a}=n_{ba}\\
\delta\dot g=0
$$
**离散**后的微分方程如下：：
$$
\delta{p}_{k+1}=\delta p_k+\delta v\triangle t\\
{\delta v_{k+1}}=v_k-\hat R\triangle t\delta b_a-\hat R(f^b-b_a)\triangle t\times\delta\theta-\delta g\triangle t-n_v\\
{\delta\theta}_{k+1}=Exp(-(\omega^b-b_g)\triangle t)\delta\theta_k-\delta b_g\triangle t-n_\theta\\
\delta{b_g}_{k+1}=\delta{b_g}_k+n_{g}\\
\delta{b_a}_{k+1}=\delta{b_a}_k+n_{a}\\
\delta g_{k+1}=g_k
$$
上式可以记为：
$$
\delta x_{k+1}=F_x\delta x_k+F_ww
$$
其中：
$$
\begin{aligned}
w&=\begin{bmatrix}n_v^T&n_\theta^T&n_g^T&n_a^T\end{bmatrix}^T\sim N(0,Q)\\
F_x&=\begin{bmatrix}
I&I\triangle t&0&0&0&0\\
0&I&-\hat R(f^b-b_a)\times&0&-\hat R\triangle t&I\triangle t\\
0&0&Exp(-(\omega^b-b_g)\triangle t)&-I\triangle t&0&0\\
0&0&0&I&0&0\\
0&0&0&0&I&0\\
0&0&0&0&0&I
\end{bmatrix}\\

F_w&=\begin{bmatrix}
0&0&0&0\\
-I\triangle t&0&0&0\\
0&-I\triangle t&0&0\\
0&0&I\triangle t&0\\
0&0&0&I\triangle t\\
0&0&0&0
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$
所以误差状态卡尔曼滤波的**预测部分**可以表述为：
$$
\delta x_{k+1}=F_x\delta x_k\\
P_{k+1}=F_xP_kF_x^T+F_wQF_w^T
$$
$\delta x$在更新后都会被重置为0，因此可以不进行计算。

# 2. 观测模型

## 观测值

以**平面特征点**的观测方程为例，首先使用下式将lidar系下的平面特征点$p_l$转换到world系下，其中**忽略了lidar和imu的外参以及运动补偿**。
$$
p_w=Rp_l+t
$$
然后从地图中找到5个与$p_w$对应的平面特征点，用这些点拟合平面$Ax+By+Cz+D=0$，也即$\frac{A}{D}x+\frac{B}{D}y+\frac{C}{D}z=-1$。求解得到平面的**归一化法向量**$u=[A,B,C]^T$和截距$D$。然后计算**点到平面的距离**$z=Ax+By+Cz+D$。

## 观测方程

如果使用真实的参数$x$，计算得到的点到平面的距离应该为0，也就是说:
$$
\begin{aligned}
h(x)
&=h(\hat x\boxplus\delta x)\\
&=u^T(Rp_l+t-q)\\
&=u^T((\hat{R}\boxplus\delta{R})p_l+\hat{t}+\widetilde{t}-q)\\
&=0
\end{aligned}
$$
但是真实的参数无法获得，使用估计值$\hat x$计算出的距离为：
$$
\begin{aligned}
h(\hat x)&=u^T(\hat Rp_l+\hat t-q)\\
\end{aligned}
$$

两者的偏差由姿态误差$\delta{R}$、平移误差$\delta{t}$和观测噪声引起。在$\delta x=0$处进行一阶泰勒展开
$$
h(x)=h(\hat x\boxplus\delta x)+v≈h(\hat x)+H\delta x+v
$$
$H$是$h(x)$在$\delta x=0$处的雅克比矩阵，变换上式得到：
$$
H\delta x=h(\hat x\boxplus\delta x)-h(\hat x)
$$
对等式两侧分别求偏导，得到
$$
\begin{aligned}
H&=\frac{\partial H\delta x}{\partial\delta x}\\
&=\frac{\partial (h(\hat x\boxplus\delta x)-h(\hat x))}{\partial\delta x}\\
&=\mathop{lim}_{\delta x\to0} \frac{u^T(\hat{R}Exp(\delta\theta)p_l+\hat{t}+\delta t)-u^T(\hat{R}p_l+\hat{t})}{\delta x}
\end{aligned}
$$
分别求偏导$\frac{\partial H\delta x}{\partial\delta \theta}$和$\frac{\partial H\delta x}{\partial\delta t}$：
$$
\begin{aligned}
\frac{\partial H\delta x}{\partial\delta \theta}&=
\mathop{lim}_{\delta\theta\to0} \frac{u^T(\hat{R}Exp(\delta\theta)p_l+\hat{t})-u^T(\hat{R}p_l+\hat{t})}{\delta\theta}\\
&=\mathop{lim}_{\delta\theta\to0} \frac{u^T(\hat{R}Exp(\delta\theta)-\hat{R})p_l}{\delta\theta}\\
&\approx \mathop{lim}_{\delta\theta\to0} \frac{u^T(\hat{R}(I+\delta\theta\times)-\hat{R})p_l}{\delta\theta}\\
&=\mathop{lim}_{\delta\theta\to0} \frac{u^T\hat{R}\delta\theta\times p_l}{\delta\theta}\\
&=\mathop{lim}_{\delta\theta\to0} \frac{-u^T\hat{R}p_l\times \delta\theta}{\delta\theta}\\
&=-u^T\hat{R}(p_l\times)\\\\
\frac{\partial H\delta x}{\partial\delta t}&=u^T
\end{aligned}
$$
因此**观测方程的雅克比矩阵**表示为：
$$
h_i=\begin{bmatrix}u_i^T&0&-u_i^T\hat{R}({p_l}_i\times)&0&0&0\end{bmatrix}\\
H=\begin{bmatrix}h_1\\h_2\\\vdots\\h_M\end{bmatrix}
$$

# 3. 迭代更新

迭代卡尔曼滤波中的状态更新过程可以看做优化问题。

## 观测残差$\delta z$的条件分布

上一节中，有
$$
\begin{aligned}
h(x)&=h(\hat x)+H\delta x_k+v\\
&=0
\end{aligned}
$$
其中$v\sim N(0,R)$，因此有
$$
\begin{aligned}
-v&=h(\hat x)+H\delta x_k\\
&\sim N(0,R)
\end{aligned}
$$

以上是**观测残差$\delta z$在先验$\delta x$下的条件分布**

## 先验分布

真实的误差状态$\delta x$与第$k$次迭代得到的误差状态$\delta x_k$之间的关系为
$$
\delta x = x\boxminus\hat x=\hat x_k\boxplus\delta x_k\boxminus \hat x
$$
其中$\hat x_k$是第$k$次迭代得到的状态向量，在$\delta x_k=0$处进行一阶泰勒展开，得到：
$$
\delta x≈\hat x_k\boxminus\hat x+J_k\delta x_k
$$
$J_k$是$\delta x$在$\delta x_k=0$处的雅克比矩阵。可以轻易地得到，**除了姿态误差外，其余项均为单位矩阵**，以下求解姿态误差的雅克比矩阵$\frac{\delta \theta}{\delta\theta_k}$。

令真实值为$R$，对应的李代数为$\phi$；预测值为$\hat{R}$，对应的李代数为$\hat\phi$；误差状态为$\delta R$，对应的李代数为$\delta\theta$；第$k$次迭代的预测值为$\hat R_k$，对应的李代数为$\hat\phi_k$；误差为$\delta\theta_k$。满足：
$$
\begin{aligned}
\delta\theta&=R\boxminus \hat R\\
&=\hat R_k\boxplus\delta\theta_k\boxminus \hat R\\
&=Log(\hat R^T\hat R_kExp(\delta\theta_k))\\
&=Log(Exp(-\hat\phi)Exp(\hat \phi_k)Exp(\delta\theta_k))\\
\end{aligned}
$$
由右乘BCH近似得到：
$$
\delta\theta≈A^{-1}(\hat\phi_k\boxminus\hat\phi)\delta\theta_k+\hat\phi_k\boxminus\hat\phi
$$

> **右乘**BCH公式：
> $$
> Log(Exp(\phi_1)Exp(\phi_2))≈A^{-1}(\phi_1)\phi_2+\phi_1,\phi_2为小量\\
> A(\phi)=I+\frac{sin(||\phi||)}{||\phi||}\frac{(\phi\times)^2}{||\phi||^2}-\frac{1-cos(||\phi||)}{||\phi||}\frac{\phi\times}{||\phi||}
> $$
> 注：Fast-LIO中给出的A阵是**左乘**BCH近似雅克比矩阵，**右乘**雅克比矩阵**自变量取负数**或者**转置**即可得到**左乘**雅克比矩阵（所以论文里的A阵都进行了转置）
> $$
> A_l(\phi)=A_r(-\phi)\\
> 或者A_l(\phi)=A_r^T(\phi)
> $$
> (14讲4.3.1)

因此$\frac{\delta \theta}{\delta\theta_k}=A^{-1}(\hat\phi_k\boxminus\hat\phi)$。令$\begin{cases}J_k=diag\{I,I,A^{-1}(\hat\phi_k\boxminus\hat\phi),I,I,I\}\\d=\hat x_k\boxminus\hat x\end{cases}$，则：
$$
\begin{aligned}
\delta x&=d+J_k\delta x_k\\
&\sim N(0,P)
\end{aligned}
$$

该项是$\delta x$的**先验分布**。

## 求解最大后验估计

### MAP问题

已知条件概率密度函数$p(\delta z|\delta x)$和先验概率密度函数$p(\delta x)$，条件概率分布和先验分布$\begin{cases}z+H\delta x_k\sim N(0,Q)\\d+J_k\delta x_k\sim N(0,P)\end{cases}$均服从高斯分布，后验概率密度函数为：
$$
\begin{aligned}
p(\delta x|\delta z)&=\frac{p(\delta z|\delta x)p(\delta x)}{p(\delta z)}
\end{aligned}
$$
最大后验估计定义为：求解$\delta x_k$，使得$p(\delta x|\delta z)$最大，即
$$
\begin{aligned}
\mathop{max}_{\delta x_k}\ p(\delta x|\delta z)&\propto \mathop{max}_{\delta x_k}\ p(\delta z|\delta x)p(\delta x)\\
&\propto \mathop{max}_{\delta x_k}\ exp\{-\frac{1}{2}(z_k+H\delta x_k)^TR^{-1}(z_k+H\delta x_k)-\frac{1}{2}(d+J_k\delta x_k)^TP^{-1}(d+J_k\delta x_k)\}\\
&\propto\ \mathop{min}_{\delta x_k}\{\frac{1}{2}(z_k+H\delta x_k)^TR^{-1}(z_k+H\delta x_k)+\frac{1}{2}(d+J_k\delta x_k)^TP^{-1}(d+J_k\delta x_k)\}\\
&\propto\ \mathop{min}_{\delta x_k} ||d+J_k\delta x_k||^2_{P^{-1}}+||z_k+H\delta x_k||^2_{R^{-1}}
\end{aligned}
$$

### 目标函数

将目标函数$\epsilon$表示如下：
$$
\begin{aligned}
\epsilon&=\frac{1}{2}||d+J_k\delta x_k||^2_{P^{-1}}+\frac{1}{2}||z_k+H\delta x_k||^2_{R^{-1}}\\
&=\frac{1}{2}(d+J_k\delta x_k)^TP^{-1}(d+J_k\delta x_k)+\frac{1}{2}(z_k+H\delta x_k)^TR^{-1}(z_k+H\delta x_k)\\
\end{aligned}
$$
求$\delta x_k$的偏导，得到：
$$
\begin{aligned}
\frac{\partial\epsilon}{\partial\delta x_k}&=(J^TP^{-1}J+H^TR^{-1}H)\delta x_k+J^TP^{-1}d+H^TR^{-1}z\\
\end{aligned}
$$
令$\frac{\partial\epsilon}{\partial\delta x_k}=0$，得到：
$$
\begin{aligned}
\delta x_k=(J^TP^{-1}J+H^TR^{-1}H)^{-1}(-J^TP^{-1}d-H^TR^{-1}z)
\end{aligned}\tag{1}
$$
令$Q=(J^TP^{-1}J+H^TR^{-1}H)^{-1}$，由**矩阵求逆定理**，即$(A^{-1}+BD^{-1}C)^{-1}=A-AB(D+CAB)^{-1}CA$，得到：
$$
Q=(I-(J^TP^{-1}J)^{-1}H^T(H(J^TP^{-1}J)^{-1}H^T+R)^{-1}H)(J^TP^{-1}J)^{-1}
$$
令$K=(J^TP^{-1}J)^{-1}H^T(H(J^TP^{-1}J)^{-1}H^T+R)^{-1}$，此即**卡尔曼增益**。$Q$可表示为：
$$
Q=(I-KH)(J^TP^{-1}J)^{-1}\tag{2}
$$
令$U=(J^TP^{-1}J)^{-1}$，联立$\begin{cases}
K=UH^T(HUH^T+R)^{-1}\\
Q=(I-KH)U
\end{cases}$，得到：
$$
Q=KRH^{-T}\tag{3}
$$
将$\begin{cases}Q=(I-KH)(J^TP^{-1}J)^{-1}\\Q=KRH^{-T}\end{cases}$带入$(1)$式，得到
$$
\begin{aligned}
\delta x_k&=(J^TP^{-1}J+H^TR^{-1}H)^{-1}(-J^TP^{-1}d-H^TR^{-1}z)\\
&=Q(-J^TP^{-1}d-H^TR^{-1}z)\\
&=(I-KH)(J^TP^{-1}J)^{-1}(-J^TP^{-1}d)+KRH^{-T}(-H^TR^{-1}z)\\
&=-Kz-(I-KH)J^{-1}d
\end{aligned}
$$

更新当前迭代次数的状态$\hat x_{k+1}$：
$$
\hat x_{k+1}=\hat x_k\boxplus\delta x_{k}
$$
所有迭代完成后，更新状态：
$$
\overline x=\hat x_{k+1}\\
\overline P=(I-KH)P
$$

## 卡尔曼增益变形

Fast-LIO利用矩阵求逆定理推导了一种**新的卡尔曼增益计算形式**
$$
K=(P^{-1}+H^TR^{-1}H)^{-1}H^TR^{-1}
$$
该方法将**矩阵求逆**运算的维数限制为**状态的维数**，而不是**观测点云的数量**，减少求逆的计算耗时。以下是推导过程。

由**矩阵求逆定理**：
$$
(HPH^T+R)^{-1}=R^{-1}-R^{-1}H(P^{-1}+H^TR^{-1}H)^{-1}H^TR^{-1}
$$
将上式代入到原始卡尔曼增益计算公式，得到：
$$
\begin{aligned}
K&=PH^T\underbrace{(HPH^T+R)^{-1}}_{矩阵求逆定理}\\
&=PH^T(R^{-1}-R^{-1}H(P^{-1}+H^TR^{-1}H)^{-1}H^TR^{-1})\\
&=(PH^T-\underbrace{PH^TR^{-1}H}_{P(P^{-1}+H^TR^{-1}H)-I)}(P^{-1}+H^TR^{-1}H)^{-1}H^T)R^{-1} \\

&=(PH^T-PH^T+(P^{-1}+H^TR^{-1}H)^{-1}H^T)R^{-1}\\
&=(P^{-1}+H^TR^{-1}H)^{-1}H^TR^{-1}
\end{aligned}
$$

# 参考

[FAST-LIO: A Fast, Robust LiDAR-inertial Odometry Package by Tightly-Coupled Iterated Kalman Filter](https://arxiv.org/pdf/2010.08196.pdf)

[LINS: A Lidar-Inertial State Estimator for Robust and Efficient Navigation](https://arxiv.org/pdf/1907.02233.pdf)

[IEKF-based Visual-Inertial Odometry using Direct Photometric Feedback](https://www.research-collection.ethz.ch/bitstream/handle/20.500.11850/263423/1/ROVIO.pdf)

[How to compute H](https://github.com/hku-mars/FAST_LIO/issues/28)

[FAST-LIO2简明公式推导](https://zhuanlan.zhihu.com/p/533920262)

[Performance evaluation of iterated extended Kalman filter with variable step-length](https://iopscience.iop.org/article/10.1088/1742-6596/659/1/012022/pdf)
